[Russia_Arms_Expo_2013_(531-31).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Russia_Arms_Expo_2013_\(531-31\).jpg "fig:Russia_Arms_Expo_2013_(531-31).jpg")
**俄罗斯空降軍**（，簡稱**ВДВ**，英文簡稱**VDV**）是[俄罗斯联邦武装力量中一个和陆海空三军并列的独立](../Page/俄罗斯军事.md "wikilink")[军种](../Page/军种.md "wikilink")，執行[空降作戰](../Page/空降兵.md "wikilink")，直接受[空降軍司令官指挥](../Page/空降軍司令官.md "wikilink")，由數個空降[師](../Page/師.md "wikilink")、[旅組成](../Page/旅.md "wikilink")，是俄罗斯联邦武装力量的重要战略组成部分，有「一號響應力量」之稱。其前身是前苏联空降军，在冷战时代拥有高达十万兵员的惊人规模。

现任空降軍司令官是[亚历山大·科尔马可夫](../Page/亚历山大·科尔马可夫.md "wikilink")[大將](../Page/俄罗斯大将.md "wikilink")（2003年9月8日至今）\[1\]。俄罗斯空降军的兵员的特征是身穿和水手一样的蓝白横纹汗衫，戴天蓝色[贝雷帽](../Page/贝雷帽.md "wikilink")。

## 苏联时代

1930年代苏联军事理论认为，在进攻作战中，空降兵应夺取敌深远纵深目标并坚守直到装甲和骑兵部队到来。在苏联红军1935年《大纵深作战条令》：“在正面部队突破的同时，伞兵应当空降至敌深远后方以完成对敌人的彻底击溃。”

1931年建立世界上第一支正式的伞兵部队。1935年对外国公开的基辅大演习中，50架将1188名伞兵空投在一座机场附近，第二波TB-3机群机降1765名士兵、10门火炮、1台T-37轻型坦克。

1940年，苏军在苏芬战争中部署了空降兵。

1941年4月，在[基辅特别军区组建了](../Page/基辅军区.md "wikilink")，辖空降兵第1、第204、第211旅；在[哈尔科夫军区组建了](../Page/哈尔科夫军区.md "wikilink")，辖空降兵第2、第3、第4旅。少将奉命在[敖德萨军区](../Page/敖德萨军区.md "wikilink")[佩尔沃迈斯基组建](../Page/佩尔沃迈斯基.md "wikilink")，率部参加了[基辅战役](../Page/基辅战役_\(1941年\).md "wikilink")。在[西部特别军区](../Page/西方面军.md "wikilink")[明斯克州组建](../Page/明斯克州.md "wikilink")，辖空降兵第7、第8、第214旅。在[波罗的海特别军区组建了](../Page/波罗的海军区.md "wikilink")，辖空降兵第9、第10、第201旅。

1941年战争爆发时苏联有10个空降师和相当数量的独立空降旅、团。1941年-1943年实施的五次大规模空降作战，四次以惨败收场。

1941年7月26日至8月28日，苏军空降兵第104旅和202旅的骨干共300余人组成10余个战斗破坏组，夜间秘密伞降，对基辅地区未及撤走的军械仓库等进行了一系列的破坏，并对附近地区的桥梁等重要交通目标进行了破坏。

1941年8月22日夜间，在[斯摩棱斯克州中部](../Page/斯摩棱斯克州.md "wikilink")[亞爾采沃地区伞降](../Page/亞爾采沃.md "wikilink")1个连，炸毁赫莫斯季河上的两座桥梁，在敌后活动45天，于10月上旬撤出。

1941年8月29日，少将担任苏联空降兵首任司令员。

1941年9月22日[敖德萨防御战役期间](../Page/敖德薩圍城戰_\(1941年\).md "wikilink")，苏军在东郊[罗马尼亚军队阵地后方的道路枢纽部伞降](../Page/罗马尼亚武装部队.md "wikilink")23人，袭击了罗军1个营的指挥所，迫使罗军惊慌失措后撤了5—8公里，苏军海军步兵第3团顺利登陆与伞兵会合。

1941年10月[莫斯科会战](../Page/莫斯科会战.md "wikilink")中，3日-4日军长格尔杰夫少将指挥空降第10旅和第201旅共6000人，由80架[帕埃斯—84型运输机和](../Page/帕埃斯—84型运输机.md "wikilink")空运500公里在奥廖尔机场及奥廖尔东北8公里的奥图哈机场降落，抗击从[奥廖尔向](../Page/奥廖尔.md "wikilink")[姆岑斯克的突击](../Page/姆岑斯克.md "wikilink")，为苏联近卫步兵第1军在姆岑斯克的组建与组织防御赢得了10昼夜时间。这开创了空降兵的独特使用方式：在己方控制中的机场降落，着陆后快速展开，协同地面部队阻滞敌军前进，掩护主力组织新的防御。

1941年11月，空降兵第3军改编为上校的。

1941年12月14日夜间空降兵第214旅的1个营415人在克林地区伞降，着陆后持续战斗了9昼夜，破坏了29座桥梁，袭击阻滞了撤退中的德军。与正面作战部队会合。

1941年12月17日，空降兵第5军改编为。

[刻赤-费奥多西亚登陆战役中](../Page/刻赤-费奥多西亚登陆战役.md "wikilink")，1941年12月31日夜间空降兵第2军的1个营450人乘坐特伯-3型重轰炸机从克拉斯诺达尔机场出发伞降在[刻赤半岛阿拉巴特峰腰部](../Page/刻赤半岛.md "wikilink")。着陆后夺取了附近的敌炮兵阵地，派出破坏群袭击和伏击敌军通信联络和指挥。保障了第44集团军在刻赤半岛强行登陆。空降兵与登陆部队会合后即退出战斗。

1942年1月3日夜，[西方面军第](../Page/西方面军.md "wikilink")43集团军当面，伞兵先遣队202人和第201空降旅第1营214人在大法季扬诺沃伞降，按突击队、保障队、预备队和场地组的顺序依次着陆，当天集合了15％的人员。第二天晚上占领大法季扬诺沃机场。在敌后独立活动，袭击了米亚特列沃车站，破坏了交通运输，至1月19日与正面部队第10集团军会合。

1942年1月18日3时35分，空降兵第201旅第2、第3营第1批乘16架飞机起飞，当日上午9时伞降452人，于当天向兹纳缅卡机场发起进攻，但未能夺取机场。1月20日夜间，步兵第250团在普列斯涅沃西北机降场3昼夜内机降了1643人。破坏了尤赫诺夫至维亚济马的公路和铁路运输，在敌后战斗了12昼夜。1月底在尤赫诺夫以西完成突破的近卫骑兵第1军会合。

（1942年1月18日-2月28日），苏联空降兵第4军军长列瓦绍夫少将率第8旅、第9旅和第214旅，第一批次在在[维亚济马西南的奥泽列奇尼亚](../Page/维亚济马.md "wikilink")6个昼夜空降了第8旅2500余人，但只能集结起来746人。第二批次在[尤赫诺夫以西的热拉尼耶游击区](../Page/尤赫诺夫.md "wikilink")，以41架帕埃斯-84型和23架特伯-3型飞机6个夜间空降7373名伞兵以配合苏军第50集团军的进攻，2月22日伞降时军长列瓦绍夫座机被击中未及跳伞即牺牲，由军参谋长上校率领。只有5000名伞兵完成集结。空降兵第4军在敌后坚持战斗5个月，6月24日突围与苏联第10集团军会合时，空降兵第4军还有2300人，另有1700名游击队员，2000名伤病员。战役结束后，苏军空降兵司令员少将被解除职务。\[2\]

1942年2月15日，第29集团军司令部及部分部队在勒热夫地区被德军合围。空降兵第204旅1个伞降进去，由于找不到空降场三分之一的飞机载着空降兵返回机场，全营只降下312人，伞降后集结了166人，掩护了29集团军部队突围。

1942年4月9日在当面的洛云河渡口伞降200人，抢占渡口，第二日突击第4集团军的先头部队进抵空降地域。

1942年8月2日，空降兵第1军在[柳別爾齊改编为](../Page/柳別爾齊.md "wikilink")少将的，参加[斯大林格勒战役坚守](../Page/斯大林格勒战役.md "wikilink")[斯大林格勒拖拉机厂厂区](../Page/斯大林格勒拖拉机厂.md "wikilink")；空降兵第2军在[北高加索改编为](../Page/北高加索.md "wikilink")；空降兵第4军改编为。

1942年10月23日深夜，[苏联海军黑海舰队航空兵抽调了](../Page/苏联海军.md "wikilink")40人组成伞兵小分队，在[迈科普机场伞降](../Page/迈科普机场.md "wikilink")，经40分钟战斗击毁了机场上54架飞机中的22架，击伤20架，伞兵仅伤亡14人，主动撤出逃入游击区。

1943年2月14日，[外高加索方面军派出空降兵](../Page/外高加索方面军.md "wikilink")80人伞降在[诺沃罗西斯克城以西](../Page/诺沃罗西斯克.md "wikilink")，袭击了抗登陆的德军通信及后方。3天后撤出。空降兵战斗伤亡16人。

1943年7月18日，苏军从空降兵学校抽调52人，伞降到[涅任地区开展游击战](../Page/涅任.md "wikilink")。依靠当地群众队伍不断扩大。9月12日，进入[波列斯克](../Page/波列斯克.md "wikilink")，达到800人。在苏联游击活动司令部的空中运输支援下，1944年8月，进入捷克斯洛伐克境内达到6000余人，包括22个不同民族。1945年2月26日，该游击兵团与进攻的苏联[乌克兰第四方面军会合](../Page/乌克兰第四方面军.md "wikilink")。

1943年[第聂伯河会战期间发起了](../Page/第聂伯河会战.md "wikilink")，空降兵第1、3、5旅约1万人临时组成的1个空降兵军，空降兵副司令员少将任军长，归[沃罗涅日方面军瓦图京大将指挥](../Page/沃罗涅日方面军.md "wikilink")。空降兵司令员少将（1943年8月至1944年8月）和副司令员斯皮林少将负责组织，苏军空军参谋长负责空中输送。任务是在[第聂伯河右岸布克林弯曲部夺取利波维罗格](../Page/第聂伯河.md "wikilink")、马克多内、尚德拉、斯捷潘齐、卡涅夫等地域。9月24日实施伞降之前一天，德军增援部队进抵空降场固守。当夜，空降兵第3、第5旅4575名伞兵着陆后就受到德军装甲第19师的攻击，作战行动开始后的24小时内就有2400名伞兵阵亡。仅仅集结起1200名伞兵，9月底编组为1个旅辖3个营和4个独立排由幸存的空降第5旅旅长西多尔丘克中校指挥，在[卡涅夫附近地区独立战斗](../Page/卡涅夫.md "wikilink")。10月5日以前，空降兵司令部与空降战斗地域一直没有沟通联络。10月6日一个无线电通信组找到旅部，从这时起才与后方沟通联络。11月13日夜，该旅奉命袭击德军，掩护第52集团军强渡第聂伯河夺取登陆场。15日19时，该旅与渡河部队会合，完成了敌后活动50天，转入坚守登陆场的战斗至11月28日，空降兵将阵地交给进攻部队撤离战场。此次空降战役惨败。此后，苏军放弃了对德战争中大规模使用空降作战。

1944年8月，中将任独立空降集团军司令员，1945年1月至1946年4月任空降兵司令员。

1945年1月5日，组建了。集团军司令部由野战领率机关与独立空降集团军合编，司令员上将。辖近卫步兵第37、第38、第39军。2月27日，转隶[乌克兰第2方面军](../Page/乌克兰第2方面军.md "wikilink")，位于布达佩斯东南的匈牙利境内。3—4月参加了[维也纳战役](../Page/维也纳战役.md "wikilink")，4月初近卫第9集团军在西北方向迂回维也纳，协同近卫坦克第6集团军进至多瑙河，切断了维也纳德军向西的退路。5月初参加了[布拉格战役](../Page/布拉格战役.md "wikilink")。5月8日抵达易北河结束了战斗历程。二战后，近卫第9集团军司令部改编为苏联空降兵司令部，格拉戈列夫从1946年4月任空降兵司令员至1947年去世。
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MAKS_Airshow_2013_\(Ramenskoye_Airport,_Russia\)_\(522-02\).jpg "fig:缩略图")巨型直升機\]\]
1945年8月16日至27日在日本宣布投降后，苏军对中国东北、北朝鲜等地实施了空降：

  - 8月16日300人在通辽的机降；
  - 8月18日至20日500人在哈尔滨的机降；[远东第一方面军副参谋长](../Page/远东第一方面军.md "wikilink")、方面军军事委员会全权代表舍拉霍夫少将8月18日19时率领空降兵120人乘坐7架[里-2型运输机从滨海边疆区霍罗尔区机场起飞](../Page/里-2.md "wikilink")，在哈尔滨机场降落，迅速占领机场。次日晨进入市内的分队占领了日本领事馆、宪兵司令部、警察局等大楼，向与先期抵哈的关东军参谋长[秦彦三郎提交最后通谍](../Page/秦彦三郎.md "wikilink")，用飞机将其送往远东第一方面军指挥所。8月19日向哈尔滨空运158人，8月20日又空运213人。以迎接远东第一方面军下属的红旗第1集团军建立的快速先遣支队（含坦克第77、坦克257旅，反坦克歼击炮兵第60旅，近卫迫击炮兵第52旅，步兵第22、第300师抽调的7个步兵营，两个自行火炮营）8月19日在[亚布力上火车向哈市铁路输送](../Page/亚布力.md "wikilink")，8月20日清晨驶入哈尔滨火车站卸载，进入市区，接管哈市主要军事目标，并对桥梁、发电厂和火车站等重要设施布置了警戒。
  - 8月19日拂晓，后贝加尔方面军军事委员会特命全权代表阿尔乔缅科上校率领的12人先遣小组由5架战斗机护送在**长春**降落，直奔日关东军司令部接受日军投降。中午11时载有300名空降兵的运输机群降落。阿尔乔缅科在关东军司令员会议室会见日关东军司令山田，向他提交了立即无条件投降的通谍。空降兵迅速占领了火车站、银行、邮局、广播电台等重要目标。20日，苏军地面先头部队进入该市。
  - 8月19日12时200人乘坐运输机10架，在远东第一方面军军事委员会特命全权代表列别捷夫上校率领下机降抢占**吉林市**机场，并控制吉林市的火车站、电报局、邮局、银行以及松花江大桥和大坝等重要目标。8月20日，苏地面先头部队进入该市。
  - 8月19日13时，后贝加尔方面军军事委员会特命全权代表、方面军政治部主任普图拉少将率领225人战斗机掩护下在沈阳机场机降着陆。在候机室当场俘获准备逃往日本的伪满洲国皇帝溥仪及其随行人员。次日机降了100余人，控制市内各重要目标。
  - 8月21日500人在大连的机降；
  - 8月22日，后贝加尔方面军副司令员伊万诺夫中将直接率领空降兵200人在旅顺机场机降。夺取港口的重要目标，以防日军撤走。8月23日，苏地面先头部队进入该市，8月25日，苏又空运了200余名水兵，以控制港口。
  - 8月23日300人在延吉的机降
  - 8月23日100人在[萨哈林岛的机降](../Page/萨哈林岛.md "wikilink")；
  - 8月24日150人在平壤的机降等。

苏联[苏联步兵独立第88旅的东北抗日联军与朝鲜反日武装](../Page/苏联步兵独立第88旅.md "wikilink")，大部分人员经受过伞兵、滑雪、发报、爆破等训练。在苏军进攻关东军之前的7月底就派出290人组成20多支敌后侦察队，秘密伞降牡丹江、佳木斯、哈尔滨、齐齐哈尔、长春、沈阳等地进行战略侦察。又向苏联[外贝加尔方面军派](../Page/外贝加尔方面军.md "wikilink")100人，向[远东第1方面军派](../Page/远东第1方面.md "wikilink")160人，向[远东第2方面军派](../Page/远东第2方面军.md "wikilink")80人担任向导。苏联对日宣战后，300多名抗联人员伞降57个战略要点，包括12个大城市和45个中、小城市，如牡丹江、鹤立、辉南、长白、磐石、蛟河、拉法、海龙、海拉尔、洮南、鲁北、通辽、开鲁、扎赉诺尔、赤峰、长春、满洲里、大索伦、佳木斯、林口、海林、东宁等。每组按城市大小，多则10人，少则1人。各组的抗联主要负责人一律担任苏军卫戊副司令，着苏军军装、佩苏军军衔。
1945年8月8日夜，34名抗联人员从远东地区法拉机场（即“蛤蟆塘机场”）登机，在[牡丹江至](../Page/牡丹江市.md "wikilink")[海林之间伞降](../Page/海林市.md "wikilink")。

在冷战时期，前苏联空降部队作为对北约作战的战略力量得到大力发展，在其巅峰时期拥有7个师，16个独立旅，团的番号，达到了约12万兵员的惊人规模，并独立成军。前苏军还首次提出了大纵深，大规模直升机机降作战的理论，并进行了最早的空中突击部队的建设尝试。

1947年10月至1948年12月，中将任空降兵司令员。1948年月-1949年，航空兵上将任空降兵司令员。1950年-1954年，上将任空降兵司令员。1954年-1959年及1961-1979年大将任空降兵司令员。1959年-1961年上将任空降兵司令员。1979年-1987年大将任空降兵司令员。1987年-1989年1月任空降兵司令员。1989年1月至1990年12月上将任空降兵司令员。1990年12月至1991年8月[帕维尔·谢尔盖耶维奇·格拉乔夫任空降兵司令员](../Page/帕维尔·谢尔盖耶维奇·格拉乔夫.md "wikilink")。1991年8月后由最后一任空降兵司令员。

1967年，从第51伞降师（图拉）中抽调部队组成第1空中突击旅。是前苏军第一支空中突击部队。\[3\]

至1989年， 前苏联空降部队包括：

  - 第7近卫空降师（[考纳斯](../Page/考纳斯.md "wikilink")，[立陶宛苏维埃社会主义共和国](../Page/立陶宛苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第44近卫空降师（[乔瓦纳](../Page/乔瓦纳.md "wikilink")）
  - 第76近卫空降师（[普斯科夫](../Page/普斯科夫.md "wikilink")，[俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国](../Page/俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第98近卫空降师（
    [基什尼奥夫](../Page/基什尼奥夫.md "wikilink")，[摩尔多瓦苏维埃社会主义共和国](../Page/摩尔达维亚苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第103近卫空降师（[维捷布斯克](../Page/维捷布斯克.md "wikilink")）
  - 第104近卫空降师（[基洛瓦巴德](../Page/基洛瓦巴德.md "wikilink")，[阿塞拜疆苏维埃社会主义共和国](../Page/阿塞拜疆苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第105近卫空降师（费尔加拉）
  - [第106近卫空降师](../Page/俄罗斯第106近卫图拉空降师.md "wikilink")
    （[图拉](../Page/图拉.md "wikilink")，[俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国](../Page/俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第242空降军训练中心（[Jonava](../Page/Jonava.md "wikilink")，[立陶宛苏维埃社会主义共和国](../Page/立陶宛苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第345独立近卫空降团（[Gudauta](../Page/Gudauta.md "wikilink")，[格鲁吉亚苏维埃社会主义共和国](../Page/格鲁吉亚苏维埃社会主义共和国.md "wikilink")）
  - 第11空降强击旅
  - 第13空降强击旅
  - 第14，第21，第23，第35，第36，第37，第38，第39，第40，第56，第83，第95，第100空降强击旅
  - 第171空降军独立通讯旅（Medvezhi
    Ozera，[莫斯科军区](../Page/莫斯科军区.md "wikilink")，[俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国](../Page/俄罗斯苏维埃联邦社会主义共和国.md "wikilink")）

空降师编制：

  - 师部
      - 司令部连
      - 通信营
      - 装甲侦察连
  - 3个空降团
      - 司令部连
      - 通信连
      - 装甲侦察排
      - 3个空降营，每营30台BMD
      - 装甲迫击炮连：8门120mm自行迫榴炮
      - 防空连：6门ZSU-23-2，36具SA-7防空导弹发射具
      - 反坦克炮连
      - 防化排
      - 工兵排
      - 运输连
      - 卫生排
      - 修理连
  - 1个空降炮兵团：30门122毫米牵引榴炮，6门多管火箭炮
  - 1个空降防空团：18套ZSU-23-2高炮及防空导弹
  - 1个空降反坦克歼击炮兵营：30门ASU-85自行反坦克炮
  - 1个防化连
  - 1个工兵营
  - 1个运输营
  - 1个卫生营
  - 1个后勤营
  - 1个修理连

## 苏联解体后

[Russian_Airborne_Forces.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Russian_Airborne_Forces.png "fig:Russian_Airborne_Forces.png")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:May_2011_Parade_-_troops.jpeg "fig:缩略图")
[Russian_paratroopers_106th_VDD.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Russian_paratroopers_106th_VDD.JPG "fig:Russian_paratroopers_106th_VDD.JPG")
苏联解体后，空降部队的数目大减:\[4\]

  - 第7空降师—[新罗西斯克](../Page/新罗西斯克.md "wikilink")
  - 第76空中突击师—[普斯科夫](../Page/普斯科夫.md "wikilink")
  - 第98空降师—[伊万诺沃](../Page/伊万诺沃.md "wikilink")
  - [第106空降师](../Page/俄罗斯第106近卫图拉空降师.md "wikilink")—[图拉](../Page/图拉.md "wikilink")
  - 第31空降旅—[乌里杨诺夫斯克](../Page/乌里杨诺夫斯克.md "wikilink")
  - 第242空降军训练中心—[鄂木斯克](../Page/鄂木斯克.md "wikilink")
  - 第45獨立特種偵察團—[庫賓卡](../Page/庫賓卡.md "wikilink")

另有两个空降强击旅/团（隶属[西伯利亚军区的第](../Page/西伯利亚军区.md "wikilink")11空中突击旅以及隶属[北高加索军区的第](../Page/北高加索军区.md "wikilink")56空中突击团）这两支部队因为特殊因素直接受[军区指挥](../Page/军区.md "wikilink")，而不隶属空降军总部。

俄罗斯空降军学院在[梁赞](../Page/梁赞.md "wikilink")。在90年代初，出身空降部队的第一任俄罗斯联邦国防部长[帕维尔·格拉乔夫将军大力推动了俄罗斯空降军的建设](../Page/帕维尔·格拉乔夫.md "wikilink")。经过一段时间的试验期后，第76空降师的104伞降团成为了一支全部由合同制志愿兵组成的俄军部队，不再接收征召式义务兵员服役。

[Russian_Airborne_Troops_patch.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Russian_Airborne_Troops_patch.svg "fig:Russian_Airborne_Troops_patch.svg")

俄军全军都在向以合同制志愿兵为主，征召式义务兵为辅的人员组成转变，空降军也不例外。第98空降师也是最早实现志愿兵化的部队之一，到2006年9月，第98空降师大约95％的兵员已经是合同制志愿兵。\[5\]

不像西方国家比较轻型化，通常只装备轻型车辆，轻型火炮的伞兵部队。
俄罗斯空降军在其前身苏联空降军时期就大力重型化，开发了多种可以空投的装甲车辆，伞兵战车以及其他轻型车辆，甚至自行火炮。至今俄罗斯空降军拥有可以将装甲车辆搭载有乘员进行同时空投的武装力量（另外还有中国）。因此，俄罗斯空降军拥有极优的机动力，和高于其他国家伞兵部队的装甲战斗力。

俄罗斯空降部队曾在[科索沃战争中紧急抢占](../Page/科索沃战争.md "wikilink")[普里什蒂娜机场](../Page/普里什蒂娜.md "wikilink")，以报复[北约将俄罗斯排除在占领科索沃的多国部队名单中](../Page/北约.md "wikilink")。俄罗斯空降部队也经常在[车臣地区作战](../Page/车臣.md "wikilink")。第45独立特种侦察团，在第二次车臣战争中表现出色。

从前苏联时代延续至今，俄罗斯空降军有自己的节日。在8月2日，通常他们都会穿着[海魂衫进行庆祝](../Page/海魂衫.md "wikilink")。著名的空降军军官有[亚历山大·别列德](../Page/亚历山大·别列德.md "wikilink")，他曾在前苏联时代最后的几年参与了[高加索](../Page/高加索.md "wikilink")[车臣地区的作战](../Page/车臣.md "wikilink")。还有[帕维尔·格拉乔夫](../Page/帕维尔·格拉乔夫.md "wikilink")，俄罗斯联邦成立后的第一任[国防部长](../Page/国防部长.md "wikilink")。以及著名的格斗大赛[PRIDE中的重量级的](../Page/PRIDE格鬥錦標賽.md "wikilink")[自由搏击选手](../Page/自由搏击.md "wikilink")[Sergei
Kharitonov](../Page/Sergei_Kharitonov.md "wikilink")，
他曾在[梁赞的空降军学院进修](../Page/梁赞.md "wikilink")，至今仍在俄罗斯空降军中服役。

## 武器装备

### 裝甲車辆

  - [空降步兵战车](../Page/步兵战车.md "wikilink")：
      - [2S25](../Page/2S25反戰車自走炮.md "wikilink")
      - [BMD-1](../Page/BMD-1步兵戰車.md "wikilink")
      - [BMD-2](../Page/BMD-2步兵戰車.md "wikilink")“Budka”
      - [BMD-3](../Page/BMD-3步兵戰車.md "wikilink")“Baxha”
      - [BMD-4](../Page/BMD-4步兵戰車.md "wikilink")“Baxha-U”
      - [BTR-RD](../Page/BTR-RD.md "wikilink")“机器人”
      - [BTR-ZD](../Page/BTR-ZD.md "wikilink")“锉刀”

### 車輛

根據[Ural](../Page/Ural.md "wikilink")、[GAZ](../Page/GAZ.md "wikilink")、[KAMAZ生產過的車輛改良許多版本](../Page/KAMAZ.md "wikilink")；也乘用[UAZ](../Page/UAZ.md "wikilink")。

### 火炮

  - 空投[自走炮](../Page/自行火炮.md "wikilink")[ASU-57](../Page/ASU-57.md "wikilink")、[ASU-85](../Page/ASU-85.md "wikilink")、[2S9](../Page/2S9.md "wikilink")“NONA-S”、[2S25](../Page/2S25.md "wikilink")“章鱼-SD”。
  - 榴彈炮[2A18](../Page/2A18.md "wikilink")（D-30）、2A18M（D-30А）。
  - 防空高射炮[ZU-23-2](../Page/ZU-23-2雙管高射炮.md "wikilink")。

### 輕兵器

  - [AKS-74突擊步槍](../Page/AK-74突击步枪#AKS-74.md "wikilink")
  - [AK-74M突擊步槍](../Page/AK-74突击步枪#AK-74M.md "wikilink")
  - [RPK-74輕機槍](../Page/RPK-74輕機槍.md "wikilink")
  - [PKMS通用機槍](../Page/PK通用機槍#PKMS.md "wikilink")
  - [Pecheneg通用機槍](../Page/Pecheneg通用機槍.md "wikilink")
  - [SVD狙擊步槍](../Page/SVD狙擊步槍.md "wikilink")
  - [GP-25](../Page/GP-25附加型榴彈發射器.md "wikilink")、[GP-30槍掛榴彈發射器](../Page/GP-25附加型榴彈發射器.md "wikilink")
  - [AGS-17自動榴彈發射器](../Page/AGS-17烈火自動榴彈發射器.md "wikilink")

## 注釋

## 參考文獻

  - Военный энциклопедический словарь (ВЭС), Москва (М.), Военное
    издательство (ВИ), 1984 г., 863 стр. с иллюстрациями (ил.),
    30 листов (ил.);
  - Большая советская энциклопедия (БСЭ), Третье издание, выпущенной
    издательством «Советская энциклопедия» в 1969—1978 годах в 30
    томах;
  - Под редакцией: В.А. Золотарева, В.В. Марущенко, С.С. Автюшина. Во
    Имя России: Российское государство, армия и воинское воспитание /
    учебное пособие по общественно-государственной подготовке (ОГП) для
    офицеров и прапорщиков Вооружённых Сил Российской Федерации. — М.:
    "Русь-РКБ", 1999. — С. 336 + вкл.. — ISBN 5-86273-020-6

## 外部链接

  - [desantura.ru，介紹空降軍與特種部隊](http://desantura.ru/){{\#language:ru}}
  - [VDV](https://web.archive.org/web/20070706035259/http://www.desant.ru/){{\#language:ru}}
  - [「有翼親衛隊」空降軍博物館](http://museum-vdv.narod.ru/){{\#language:ru}}
  - [俄羅斯VDV，介紹空降軍的網頁](http://www.zavdv.ru/){{\#language:ru}}
  - [Сайт о ВДВ и спецназе, воздушно-десантных войсках и войсках
    специального
    назначения](http://desant.com.ua/){{\#language:ru}}
  - [Символика ВДВ и
    спецназа](http://znaki.desantura.ru/){{\#language:ru}}
  - [История первого десанта в
    СССР](https://web.archive.org/web/20071006004540/http://www.vrn-histpage.ru/landing.html){{\#language:ru}}

[Category:空降兵](../Category/空降兵.md "wikilink")
[Category:苏联军事](../Category/苏联军事.md "wikilink")
[Category:俄罗斯军事](../Category/俄罗斯军事.md "wikilink")

1.  [俄羅斯國防部網頁，指揮官介紹](https://web.archive.org/web/20080504221731/http://www.mil.ru/eng/1862/12068/12088/12225/12304/index.shtml)
2.  后调任近卫步兵第29军副军长、近卫步兵第4军军长，两次荣获苏联英雄称号，战后任东西伯利亚军区副司令，1951年初调任[中国人民解放军总参军训部首席顾问](../Page/中国人民解放军总参谋部.md "wikilink")。
3.   via www.orbat.com forum
4.  Routledge, IISS Military Balance 2007, p.195
5.  <http://www.accessmylibrary.com/coms2/summary_0286-20602902_ITM>